<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: graphics | Dolice Log]]></title>
  <link href="http://m-hirokawa.github.com/blog/categories/graphics/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://m-hirokawa.github.com/"/>
  <updated>2013-03-17T15:38:18+09:00</updated>
  <id>http://m-hirokawa.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Masaki Hirokawa]]></name>
    <email><![CDATA[masakihirokawa@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Collaboration with Junichi Takahashi Vol.2]]></title>
    <link href="http://m-hirokawa.github.com/blog/2013/03/17/graphics-vaski/"/>
    <updated>2013-03-17T15:37:00+09:00</updated>
    <id>http://m-hirokawa.github.com/blog/2013/03/17/graphics-vaski</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://dolice.net/collaboration/vaski/vaski_72dpi.jpg" alt="" /></p>

<p><a href="http://atziluth.jp/collaboration/vaski/">Collaboration with Junichi Takahashi Vol.1 『Vaski』</a></p>

<p>写真家 たかはしじゅんいち氏とのコラボレーション制作、第2作目のグラフィックです。</p>

<p>作業を始めるにあたり戴いた写真は初めて見るもので、人物の目にフォーカスを当て、肌の生々しさを残した印象強いものでした。最初は画面の中の人物としきりに目が合うので Webカメラがある時のように色々と気を付けましたが、加工の過程で本当は非常に優しい目をしていることに気が付きました。</p>

<p>頭の中に浮かんでいたテーマが"瞳術"であったのと、写真の印象からなんとなく蛇を想像し、八岐大蛇など古来の蛇に纏わる挿話を辿っていくと、伝承でも写真の人物と同じく目の周りが赤いとあったので、ストレートにイメージ通りの表現ができました。</p>

<p>生きた対象を生きたまま取り扱う上で必要なのは、無心の状態や静かな波のようなものの揺れ、または微塵も妥協を許さない礼儀や愛着だと教えられました。</p>

<p><a href="http://www.junichitakahashi.com/">JUNICHI TAKAHASHI Web Portfolio</a></p>

<blockquote><p>写真家 たかはし じゅんいち | Junichi Takahashi</p>

<p>新潟県新潟市出身。写真家・立木義浩に師事。1988年、フリーランスの写真家として独立、翌年よりNew Yorkに拠点を置く。2004年からは東京にも拠点を置き、国内活動を積極的に展開。以来NY&amp;東京の2重(住？)生活をしている。今年は活動20周年、来年は渡米20周年を迎える。</p>

<p>ポートレイトを中心に、広告、音楽、ビューティー、雑誌等において幅広く活動。1995年からは世界的エンターテインメント集団「STOMP」のオフィシャルフォトグラファーを務め、Jennifer Lopez、Maxwell、Baby Face、Marc Anthonyなどミュージシャン達のCDジャケットや雑誌掲載写真を撮り下ろす。2002年2月には、坂本龍一氏によるプロジェクト「Elephantism」撮影のためにケニアへ。最近では、宮本亜門氏演出の舞台「トゥーランドット」のポスタービジュアルほか、Johnson&amp; Johnson「ワンデーアキュビュー」等の広告写真を手がける。</p>

<p>1995年からのライフワークとして、NYの伝説的ホテル Chelsea hotelの住人達をはじめ、アーティスト・ポートレートの撮影は現在も続行中。撮影旅行は、ペルー、ネパール、南アフリカ、アイルランド、ケニヤ、英国、トルコ、ギリシャ、 etc. “日本在住写真家”として、“NY在住フォトグラファー”として、国境を越えた活動を展開、常に世界を移動し続けている。</p></blockquote>

<!--more-->


<p>公園で鳩の動きを観察している時に気づいたことのひとつとして、"瞳術"というのは現代風に言い換えれば経験則や統計学の延長で、裏には無数の情報や数式が走っているのではないかというのがある。</p>

<p>例えば石畳の上を歩いている鳩の踏まないタイルを予測する場合、自分の場合だと額から斜め上の位置から俯瞰するように、視界のぼけた状態で見た時によく当たる。人によって方法は千差万別だが、誰でも試みを繰り返すたびに当たる確率は増していくと思う。人間は自然と視覚にあまり頼らないところで鳩の歩いてきた軌跡を記憶しているからかもしれない。</p>

<p>人間は赤ん坊なった時点で世界の大部分を視覚で認識しているかのように感じざるを得ないし、人と人の存在を繋ぐ最も手近な感覚が視覚であることから、力の方向や媒介が何であっても恰も目で何か行ったように錯覚するのではないだろうか。</p>

<p>しかし本来は恐らく波の流れのようなものや場の状態が要で、誰でも無意識下にバックグラウンドに潜むものは感知し得るはずなので、せめて普段から何もしていない時でもよい状態をキープしたいと最近よく考えている。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Collaboration with Junichi Takahashi Vol.1]]></title>
    <link href="http://m-hirokawa.github.com/blog/2013/03/17/graphics-michael/"/>
    <updated>2013-03-17T15:29:00+09:00</updated>
    <id>http://m-hirokawa.github.com/blog/2013/03/17/graphics-michael</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://dolice.net/collaboration/michael/michael_72dpi.jpg" alt="" /></p>

<p><a href="http://atziluth.jp/collaboration/michael/">Collaboration with Junichi Takahashi Vol.1 『Michael』</a></p>

<p>写真家 たかはしじゅんいち氏とのコラボレーション制作、第1作目のグラフィックです。モデルの神格化をコンセプトとして企画を進めるにあたり、写真を提供していただき制作しました。</p>

<p>従来と異なり命ある対象を取り扱うので、何度も迷い足して描いては消しの繰り返しで、他力＝シャーマニズムの存在を否定したりもしましたが、自分の綺麗だと思うものを作ればよいといったシンプルな結論に至ったところで一気に進み、感謝の気持ちで仕上げました。</p>

<p>元となった写真は、下記 たかはしじゅんいち氏のポートフォリオサイト、[Home / Gallery / Beauty] のコンテンツに掲載されています。目に見えて人の息吹のかかった写真は、よくよく考えれば観られる機会などそんなにないので、是非ご覧ください。</p>

<p><a href="http://www.junichitakahashi.com/">JUNICHI TAKAHASHI Web Portfolio</a></p>

<blockquote><p>写真家 たかはし じゅんいち | Junichi Takahashi</p>

<p>新潟県新潟市出身。写真家・立木義浩に師事。1988年、フリーランスの写真家として独立、翌年よりNew Yorkに拠点を置く。2004年からは東京にも拠点を置き、国内活動を積極的に展開。以来NY&amp;東京の2重(住？)生活をしている。今年は活動20周年、来年は渡米20周年を迎える。</p>

<p>ポートレイトを中心に、広告、音楽、ビューティー、雑誌等において幅広く活動。1995年からは世界的エンターテインメント集団「STOMP」のオフィシャルフォトグラファーを務め、Jennifer Lopez、Maxwell、Baby Face、Marc Anthonyなどミュージシャン達のCDジャケットや雑誌掲載写真を撮り下ろす。2002年2月には、坂本龍一氏によるプロジェクト「Elephantism」撮影のためにケニアへ。最近では、宮本亜門氏演出の舞台「トゥーランドット」のポスタービジュアルほか、Johnson&amp; Johnson「ワンデーアキュビュー」等の広告写真を手がける。</p>

<p>1995年からのライフワークとして、NYの伝説的ホテル Chelsea hotelの住人達をはじめ、アーティスト・ポートレートの撮影は現在も続行中。撮影旅行は、ペルー、ネパール、南アフリカ、アイルランド、ケニヤ、英国、トルコ、ギリシャ、 etc. “日本在住写真家”として、“NY在住フォトグラファー”として、国境を越えた活動を展開、常に世界を移動し続けている。</p></blockquote>

<!--more-->


<p>今回は錯視がテーマで、眼球のレンズと光の中間にある膜や、黄泉の風みたいな曖昧かつ流動的なものを表現したかった。カメラのレンズも人間のそれと同様の仕組みだから、人に見られることで倒錯を重ねることになるし、視力や色覚、ディスプレイの環境も千差万別なので、どこかで偶発的にもそれが発見されることを願っている。</p>

<p>元写真の肩と腕の内角がたまたま120度以上であったことから、目の錯覚が生じ支点が動いて見えてくれたらと期待するが、現状まだそこまでの表現力はないと思う。</p>

<p>私は遠視で乱視で斜視でまして作業する側なので、人よりも正確な計測、客観視はできていないかもしれない。眉間のあたりで漠然とした波形を探るのみだが、美醜の判別は本当なら胸で行うべきだと今回の制作で思い出した。</p>

<p>例えば本を読む時もただ文字をなぞって喉もとで反芻するよりも、著者と一体になって胸と腹の中ほどで反復するように読んだ方が、その言葉のもつ意味や感情もよく入ってくる。</p>

<p>先日、とあることをきっかけに科学雑誌を買って読んでみた。"0次元の宇宙から高次元の宇宙まで"という題材の本だった。我々の住む世界は3次元空間＋時間の4次元時空だが、もしこの世界が11次元で構成されているならば、「電磁気力」や「重力」、「強い力」と「弱い力」など、4つの力を1つの理論で証明できるというので、科学者たちは4次元目以降の余剰空間を血眼になって探している。</p>

<p>それを証明するための理論としては、我々の見ることのできないミクロの世界に高次元空間が潜むといった「超ひも理論」や、宇宙を1枚の膜として高次元に包括されているといった「ブレーン理論」などがあり、現実的にそれを証明するために、2008年の今年中にはスイスのLHCという陽子加速装置で4次元空間へエネルギーを伝える実験が行われる。これはこれで面白い試みだし結果を見守りたいが、自分はそのLHCという外周27kmの装置を作った人の力にこそ感心する。</p>

<p>しかし高次元へのエネルギーの放出は、古今東西の芸術や音楽や祈祷や呪術によって、とっくに表現されているのではないかと単純に思う。また、感動した時に体を走った静電気は空気中に霧散するが、もしかしたら計測不能なだけでどこかに蓄積されているのではないか、されていたら面白いなと思う。
亡くなった人の居た場が解けて大気に行き渡るなら、私はより多くのエネルギーをそこに還元したいし、膜を隔てて不可視的な存在がそこに居るのなら、寂しくないしどんなによいだろうと思う。還元する手段は笑いでも怒りでも何でもよいが、自分にはいまのところ制作が近道で、合わせ鏡の作用もあいまってそのプロセスに何か発見があるかもしれない。</p>

<p>古代ギリシアの哲学者プラトンは著書『国家』の中で、「我々の見ている世界は"影"かもしれない」と述べている。洞窟に閉じ込められた囚人は、目の前に映る影こそ世界の全てだと信じ、影をもたらす立体の姿を知ることもなく一生を終えると謂う。
自分は例えば時計盤の数字が12個までしかなければ13個目の文字盤を表現したいし、とにかく未知のものや不可視的な要素を見出すことに通じていたい。
そういった隠された対象＝イデアは言葉で人に伝えようとした途端に頭の中から消え去ってしまうもので、何度目の挑戦になるか判らないが、最終的に言葉を失った時に自分を表現する媒体が必要なのだと思う。</p>

<p>1人では実現不能でも、コラボレーションという形なら何らかの反応が起きて可能になるのではないだろうか。皮をめくっていけば好奇心や渇望しか残らないのかもしれないけれども。これから楽しみながら追求していきたい。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[月刊MdN 2008年7月号に掲載いただきました]]></title>
    <link href="http://m-hirokawa.github.com/blog/2013/03/17/graphics-mdn-amitaayus/"/>
    <updated>2013-03-17T14:48:00+09:00</updated>
    <id>http://m-hirokawa.github.com/blog/2013/03/17/graphics-mdn-amitaayus</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://dolice.net/images/thumb/amitaayus.jpg" alt="" /></p>

<p><a href="http://dolice.net/graphic/">「amitaayus／盲覚に生きて」</a></p>

<p>月刊MdN 2008年7月号、「Photoshop Making Studio」というコーナーに上記グラフィックを掲載していただきました。グラフィックを仕上げるまでの作業工程を6ページにわたり解説しています。書店にお寄りの際はぜひ手に取ってご覧ください。</p>

<p>一つ一つの工程を後追いする形で原稿やスクリーンショットを用意することで、一から技術を反芻して学び直すことができました。何より、胸の裡に呼べぬ名として置きつつもずっと描きたかった対象を表現できたことをとても嬉しく思います。</p>

<p>このような機会を与えてくださった MdN編集部の方に、心より感謝御礼申し上げます。</p>

<p><a herf="http://www.mdn.co.jp/di/articles/61/?page=17">月刊MdN 7月号(vol.171)目次</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lilit]]></title>
    <link href="http://m-hirokawa.github.com/blog/2013/03/17/graphics-lilit/"/>
    <updated>2013-03-17T14:48:00+09:00</updated>
    <id>http://m-hirokawa.github.com/blog/2013/03/17/graphics-lilit</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://dolice.net/images/thumb/lilit.jpg" alt="" /></p>

<p>色々と思うことがあり前回の反省点を踏まえて作りました。感覚を裏付けする理屈も必要ですが、言語化するしないの違いだけで、その時その時の心のありようは勝手に滲み出るものなので、単純に鋭さや力や精度だけを追求していきたいです。</p>

<blockquote><p>惑わされない蛇は木の根元に巣をつくり、
アンズー鳥はその若鳥を木の枝で育て、
闇の娘リリスは住処を幹に作っていた</p></blockquote>

<p><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%AA%E3%83%AA%E3%82%B9">リリス - Wikipedia</a> より引用</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Icon]]></title>
    <link href="http://m-hirokawa.github.com/blog/2013/03/17/graphics-icon/"/>
    <updated>2013-03-17T14:48:00+09:00</updated>
    <id>http://m-hirokawa.github.com/blog/2013/03/17/graphics-icon</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://dolice.net/images/thumb/icon.jpg" alt="" /></p>

<p>天より給わり記憶に愛でられ赤子より以前から腹の底に永住してきたもの。呪詛ではなくささやかな祈りとして心の奥深くたしかに息づいているもの。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
