<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: illustration | Dolice Log]]></title>
  <link href="https://log.dolice.net/blog/categories/illustration/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://log.dolice.net/"/>
  <updated>2019-11-09T13:42:32+09:00</updated>
  <id>https://log.dolice.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Masaki Hirokawa]]></name>
    <email><![CDATA[info@dolice.net]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[普賢菩薩像模写]]></title>
    <link href="https://log.dolice.net/blog/2013/03/17/illust-samanta/"/>
    <updated>2013-03-17T16:08:00+09:00</updated>
    <id>https://log.dolice.net/blog/2013/03/17/illust-samanta</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://dolice.net/illustration/samanta-bhadra/samanta-bhadra_540_763.jpg" alt="" /></p>

<p><a href="https://dolice.net/illustration/samanta-bhadra/">Obelisk | Illustration / 普賢菩薩</a></p>

<p>普賢菩薩像の模写。原画は仏画家の小峰和子氏によるもの。作業の終わりに無駄と気付くまで色々なことを考えた。</p>

<p>一つが、ゲームでレベリングの作業をしている時と脳波の状態としてとても近いものがあるのではと感じたこと。単純作業という意味では、子供の頃に砂浜の砂粒を全て数えなければならないという理不尽な夢を見たのを憶えているが、あれは作業の理由が不明＝義務であるのと、作業に終わりや形が見えないから長く感じられ苦しかったのだと思う。また、寝る前に無駄毛の処理をしていたら気付くと2時間経っているということもままあって、これもそこそこもどかしい。</p>

<p>もう一つが、陰陽和合とは何か。上下／左右対称な2対の放物線を収束に向かわせようとする働き、或いは一瞬にして±0と認識させ得る一見複雑な、しかし理にかなった様相を指す。これは長く抱えているテーマで、例えば自分に置き換えると昔にできたことと今にしかできないことを両立できたらと常々考えている。</p>

<p>24歳より以前は、自分が居て心地よい世界観や感じている空気、感動した時に有り余った物を外に向けて表現したいという欲求が強く、できなければ数年先まで闇、或いは人生を棒に振ってしまうといった風な思い込みが強かった。仮に "I want to show you everything I see, the way I'm feeling" という曲の一節に感動したなら、言葉では全然伝わらないため、グラフィックやインタラクティブムービーにデフォルメし、そこに自身を投影した物語から構築しなければならなかった。現在が外的指向や無指向であるのに対し内的指向である。</p>

<p>24歳より以後は、タイトルとイメージの最終形態が具体的に浮かんでから、頭より体の優先度を上げて作業に着手するようになった。しかし無から生まれる有というのは幻想で、宇宙空間はその媒質に陽電子と陰電子からなる結合電子対(空間子)から構成されており、媒質の対比はほぼ等しく保たれているため、必ず自身のどこか、または他の存在を犠牲にしているはずである。</p>

<p>昔も今も一長一短で、現在に不満はなく寧ろ感謝の気持ちさえ湧いてくるが、時折若い時分にしかできないことを棒に振ってはいまいかと疑問も湧いてくる。今はといえば、季節の匂いに一喜一憂することもなければ、感極まって泣くこともないし、早足で歩き続けても疲れることもなければ、そのとき耳を塞ぎ下を向いていても人にぶつかることもない。また、遠い過去を懐かしく振り返ることもなければ、遥か先の未来を漠然と不安に思うこともない。</p>

<p>ただ他の理想主義的な人間と同様、何事も朧げな記憶にある幻に勝るものはないと信じ、五体に取り憑かれたようにその再構築を夢見ている。</p>

<p>そういえば、以前にもここにこんな風なことを書いた気がする。</p>

<blockquote><p>『普賢菩薩とは？』</p>

<p>大乗仏教の菩薩で、梵名は「サマンタバドラ」。漢訳して「普賢」や「遍吉」とする。「悟りへの行」を象徴した菩薩である。</p>

<p>『華厳経』では、文殊菩薩と共に活躍する。『法華経』「普賢菩薩勘発品」や、像容を詳しく説く『観普賢経』をもとにして作られた仏像も多い。</p>

<p>「大法論」第75巻（平成二十年）第7号 106ページ目より引用</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如意輪観音菩薩像模写]]></title>
    <link href="https://log.dolice.net/blog/2013/03/17/illust-cintaama/"/>
    <updated>2013-03-17T16:04:00+09:00</updated>
    <id>https://log.dolice.net/blog/2013/03/17/illust-cintaama</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://dolice.net/illustration/cintaamaNicakra/cintaamaNicakra_72dpi.jpg" alt="" /></p>

<p><a href="https://dolice.net/illustration/cintaamaNicakra/">Obelisk | Illustration / 如意輪観音菩薩</a></p>

<p>如意輪観音菩薩像の模写です。原画は仏画家の小峰和子氏によるもの。6本の手それぞれに役割があり、最初は書き順を意識しましたが、元々その必要もない構成になっていました。</p>

<p>線画が日本美術に多く見られるのは、民衆にとっての仏教があくまで認識の世界の範疇であるのと、西方渡来のシンボル解釈とが結びついたのかなと浅はかながら考えました。天頂の装飾が仏像全体の縮図であるのは、印度思想の特徴である気もします。</p>

<p>次は約2倍の密度の絵を半分の線幅で描きたいと思います。自分は美術の学校を出ていないので詳しいことは判らないのですが、おおよそこんな風な作業もするのでしょうか。</p>

<blockquote><p>『如意輪観音とは？』</p>

<p>この観音さまが何故「如意輪」と名づけられたのか、その理由が経典に記されている。
「如意輪とは宝なり／世間の珍宝及び宝相の宝を雨の如く降らす／その一切の珍宝（福徳）は如意宝中に在り／輪とは羯摩事業（智慧）なり／即ち教令輪転法輪（財施・法施を降らす）なり」</p>

<p>如意宝珠と法輪の功徳をもって、衆生の苦を抜き、心願に答えるところからこの名前がついた。六臂の坐像が一番よく知られている。右の、頬に当てた手は、衆生を地獄道よりいかに救うか思惟する手。宝珠を持つ手は、一切の願を満たし、餓鬼道を救う手。立膝の上にあり数珠が垂れているのは、畜生道を救う手。左の、地に垂れている手は、掌に光明山を示し、修羅道を救う手。蓮華を持つ手は、諸々の非法を浄化して人道を救う手。肩の側で輪を転じている手は、無上の法を転輪することから天道を救う、と示されている。</p>

<p>「大法論」第75巻（平成二十年）第7号 100ページ目より引用</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mauris Anri模写]]></title>
    <link href="https://log.dolice.net/blog/2013/03/17/illust-svanberg/"/>
    <updated>2013-03-17T14:45:00+09:00</updated>
    <id>https://log.dolice.net/blog/2013/03/17/illust-svanberg</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://dolice.net/images/thumb/svanberg.jpg" alt="" /></p>

<p>M・W・スワンベルク作『ロマンチックな浮揚』の模写。偏執的なまでの完璧主義でもって女性の肉体に拘った画家。8月から仕事の合間を縫って模写作業を始め、描いたパスは線から点になって数は何万本にも増えた。ベクトルデータなのでどんなサイズにも引き伸ばせる。</p>

<p>作業の間中ややこしいことをあれこれ考えたり思い出したりしていたけど次第に苦痛の度を超えて何も考えなくなった。目的や意義はどうあれ次に繋がるアイデアも浮かんだしこれでひとつ肩の荷がおりた。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mauris Anri模写]]></title>
    <link href="https://log.dolice.net/blog/2013/03/17/illust-anri/"/>
    <updated>2013-03-17T14:45:00+09:00</updated>
    <id>https://log.dolice.net/blog/2013/03/17/illust-anri</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://dolice.net/images/thumb/anri.jpg" alt="" /></p>

<p>モーリス・アンリの模写。線のひとつひとつに贖罪の意味を求めながら、彼の恩寵の光に満ちていた本来の道筋について想像する。何度も手直しを重ねて限界点を上げていきたい。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hans Bellmer模写]]></title>
    <link href="https://log.dolice.net/blog/2013/03/17/illust-bellmer/"/>
    <updated>2013-03-17T14:44:00+09:00</updated>
    <id>https://log.dolice.net/blog/2013/03/17/illust-bellmer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://dolice.net/images/thumb/bellmer.jpg" alt="" /></p>

<p>ハンス・ベルメールのエッチングの模写。ベジェでは逆に表現できなかったので、短い直線を何千本も重ねて描く。拙いながらも何もイメージが湧かないうちの体操になったし、単純作業の繰り返しで次第に衝動が和らぎ心が安らいでいった。いまは炭水化物を6日間ほど摂っておらず意識朦朧で、無意識が広く作用する状態で何をできるのか試してみたかった。</p>

<p>5年前に神田・神保町界隈をうろうろして買い集めた書籍のほとんどは、当時の自分には10年早い代物であったが、現在になって文学面ではなく視覚面から大いに役立ってくれた。これからもいろいろなものに触れて目を肥やしていきたい。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
